**《国家的人民》**（法语：**Gens du
Pays**）是[魁北克的非正式](../Page/魁北克.md "wikilink")[国歌](../Page/国歌.md "wikilink")。该歌曲由魁北克著名的民族主义谱曲家吉尔·维诺（Gilles
Vigneault）作词谱曲、加斯顿·罗雄（Gaston
Rochon）协助谱曲。1975年6月24日，在[蒙特利尔](../Page/蒙特利尔.md "wikilink")[皇家山举办的魁北克国家节上](../Page/皇家山.md "wikilink")，维诺首次表演此曲。《国家的人民》不久便不胫而走，成为魁北克国家节的经典曲目。

《国家的人民》也是[魁北克独立运动的象征之一](../Page/魁北克主权运动.md "wikilink")。支持魁北克独立的魁北克人党（法语:
Parti
Québécois）将是曲定为国歌。1980年，首次魁北克独立公投后，魁北克人党党魁[瑞内·莱维斯克](../Page/瑞內·勒維克.md "wikilink")（René
Lévesque）宣告独立失败的演说最后，在场民众齐唱《国家的人民》。莱维斯克评论《国家的人民》是“魁北克人心中最美丽的歌曲”。

## 歌词

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>法語</strong></p></th>
<th><p>中文翻譯</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong> </strong>Le temps qu'on a pris pour se dire «je t'aime»</p>
<p>C'est le seul qui reste au bout de nos jours</p>
<p>Les vœux que l'on fait, les fleurs que l'on sème</p>
<p>Chacun les récolte en soi-même</p>
<p>Aux beaux jardins du temps qui court</p></td>
<td><p>当我们互相倾吐爱意，</p>
<p>这便是人生最末一事。</p>
<p>所许下的誓言，所植下的花朵，</p>
<p>时光荏苒、于绮园中，</p>
<p>我们将其收获。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>{refrain}</p>
<p>Gens du pays, c'est votre tour</p>
<p>De vous laisser parler d'amour</p>
<p>Gens du pays c'est votre tour</p>
<p>De vous laisser parler d'amour</p></td>
<td><p>{副歌}</p>
<p>吾国之民（国家的人民），时日已至，</p>
<p>请互表爱意。</p>
<p>吾国之民（国家的人民），时日已至，</p>
<p>请互表爱意。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Le temps de s'aimer, le jour de le dire Fond comme la neige aux doigts du printemps</p>
<p>Fêtons de nos joies, fêtons de nos rires</p>
<p>Ces yeux où nos regards se mirent</p>
<p>C'est demain que j'avais vingt ans</p></td>
<td><p>互爱之时，坦露之日，</p>
<p>如初春的白雪般消融。</p>
<p>共襄盛典，欢笑一堂，</p>
<p>我们交互凝视。</p>
<p>明日我们将重返青春。（原文：明天我们将变回20岁）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Gens du pays, c'est votre tour De vous laisser parler d'amour</p>
<p>Gens du pays c'est votre tour</p>
<p>De vous laisser parler d'amour</p></td>
<td><p>{副歌}</p>
<p>吾国之民（国家的人民），时日已至，</p>
<p>请互表爱意。</p>
<p>吾国之民（国家的人民），时日已至，</p>
<p>请互表爱意。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Le ruisseau des jours aujourd'hui s'arrête Et forme un étang où chacun peut voir</p>
<p>Comme en un miroir l'amour qu'il reflète</p>
<p>Pour ces cœurs à qui je souhaite</p>
<p>Le temps de vivre nos espoirs</p></td>
<td><p>时光的长河于今日停歇， 汇成一片明镜，令爱生辉。</p>
<p>我衷心祝福这些心灵，</p>
<p>因梦成之日已至。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>{refrain}</p>
<p>Gens du pays, c'est votre tour</p>
<p>De vous laisser parler d'amour</p>
<p>Gens du pays c'est votre tour</p>
<p>De vous laisser parler d'amour</p></td>
<td><p>{副歌}</p>
<p>吾国之民（国家的人民），时日已至，</p>
<p>请互表爱意。</p>
<p>吾国之民（国家的人民），时日已至，</p>
<p>请互表爱意。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 改編版本

在魁北克，《国家的人民》中副歌段的改编版本常常用于生日场合。吉尔·维诺，伊冯·德尚普（Yvon
Deschamps）和路易斯·傅斯特尔（Louise
Forestier）在1975年首演时有如下一段话：

> <span lang="zh" dir="ltr">“我亲爱的朋友，现在是你们互表爱意的机会。”</span>

由于法语的性数变化，“我亲爱的朋友”一词可以有多种写法。有时，也可以用人名替代“朋友”。例如在瑞内·莱维斯克的葬礼上，悼念民众便在教堂内高唱“我亲爱的瑞内，你现在可以感受來自我们的爱意。”

## 外部链接

  - [在youtube中收听](http://www.youtube.com/watch?v=jdf9aqRk--0&feature=related)

[分類:魁北克文化](../Page/分類:魁北克文化.md "wikilink")
[分類:魁北克獨立運動](../Page/分類:魁北克獨立運動.md "wikilink")
[分類:加拿大歌曲](../Page/分類:加拿大歌曲.md "wikilink")

[Category:1975年歌曲](../Category/1975年歌曲.md "wikilink")